\chapter{PENDAHULUAN}
\section{Latar Belakang}
\par PT. Cinovasi Rekaprima merupakan sebuah perusahaan yang bergerak di bidang \textit{engineering} instrumentasi serta otomasi. PT. Cinovasi Rekaprima sebagai perusahaan swasta nasional yang bergerak dalam bidang \textit{engineeering} minyak dan gas, serta dalam bidang pengukuran, PLC, dan otomatisasi \cite{nglpatron}. Divisi \textit{procurement} menangani proses pengadaan barang dari pihak klien 
kepada pihak vendor. Pengolahan data pengadaan barang pada divisi \textit{procurement} masih menggunakan Microsoft Excel dan kertas untuk mencatat pengadaan barang. PT. Cinovasi Rekaprima merupakan salah satu dari banyak perusahaan yang saat ini belum menerapkan sistem \textit{eProcurement} untuk proses pengadaan barang.  Masalah pengadaan barang cukup berpengaruh pada proses bisnis, mulai dari mencatat data, kesalahan pencatatan data, membuat dokumen-dokumen secara manual, prosedur pengadaan yang rumit sehingga menghambat penyediaan barang, dan masalah dari pihak vendor yang kurang tanggap dan sebagainya sehingga berdampak pada rekapitulasi data perusahaan yang tidak akurat \cite{widyotriatmo2013welcome} . Pengadaaan barang atau \textit{Procurement} melibatkan seluruh kegiatan yang vital dalam pengadaan barang atau jasa yang dapat membuat suatu produsen memproduksi sesuatu atau menyelesaikan suatu proyek sesuai dengan keinginan pelanggannya. Proses pengelolaan data pengadaan barang menggunakan aplikasi \textit{eProcurement} akan membantu proses pengadaan barang  dalam memberikan informasi kepada semua pihak yang terlibat dalam proses pengadaan barang  \cite{johnson2005procurement}.

\par Algoritma apriori adalah algoritma pengambilan data dengan aturan asosiatif (\textit{Association rule}) untuk menentukan hubungan asosiatif suatu kombinasi \textit{item} \cite{triyanto2014association}. Sebuah \textit{rule} asosiasi dikatakan \textit{interesting} jika nilai \textit{support} adalah lebih besar dari \textit{minimum support} dan juga nilai \textit{confidence} adalah lebih besar dari \textit{minimum confidence} \cite{ye2006parallel}. Penerapan Algoritma Apriori dapat membantu dalam membentuk kandidat kombinasi \textit{item}, kemudian dilakukan pengujian apakah kombinasi tersebut memenuhi parameter \textit{support} dan \textit{confidence minimum} yang merupakan nilai ambang yang diberikan oleh pengguna \cite{nursikuwagus2016implementasi}. Jika memenuhi parameter \textit{support} dan \textit{confidence} maka hasil tersebut dapat membantu dalam penentuan pola pengadaan barang berdasarkan kencenderungan permintaan pengadaan barang oleh klien. Semakin tinggi batasan \textit{minimum support count} yang ditentukan maka \textit{association rules} yang dihasilkan semakin sedikit sehingga menurunkan data barang yang dihasilkan namun meningkatkan asosiasi diantara \textit{user's threshold} dengan pengelompokkan data barang. Nilai minimum \textit{support} berpengaruh pada hasil dan lama pencarian \textit{rules} atau aturan asosiasi begitu juga nilai minimum \textit{confidance} berpengaruh pada hasil pencarian aturan asosiasi \cite{yanto2015implementasi}. 

\par Dalam proses permintaan pengadaan barang bagian \textit{Project Manager} menangani klien yang datang ke PT. Cinovasi Rekaprima.  Klien-klien tersebut datang untuk meminta pengadaan barang dengan memberikan data-data produk yang dibutuhkan. Klien memberika rincian produk berupa nama \textit{project}, nama \textit{item}, \textit{brand}, spesifikasi, harga, dan sebagainya. Namun, ada juga klien yang belum memiliki data barang yang dibutuhkan sehingga \textit{Project Manager} akan memberikan rekomendasi barang kepada pihak klien. PT. Cinovasi Rekaprima juga memberikan layanan konsultasi kepada klien dengan cara merekomendasi barang. Oleh karena itu,
dengan adanya penentuan pola pengadaan barang pada PT. Cinovasi Rekaprima dapat membantu pihak perusahaan dalam memanfaatkan informasi pola pengadaan barang untuk mengambil tindakan bisnis yang sesuai, dalam hal ini informasi dapat menjadi bahan pertimbangan untuk menentukan strategi pengadaan barang selanjutnya. Dengan adanya informasi pola pengadaan barang, maka perusahaan bisa mengetahui apa yang diinginkan oleh klien serta apa hubungan suatu produk dengan produk lainnya \cite{triyanto2014association}. Hasil pola pengadaan barang dapat digunakan juga untuk pengambilan keputusan yang berhubungan dengan pemilihan vendor, rekomendasi produk, diskon dari pihak vendor.

\par Berdasarkan uraian diatas, maka perlu dibangun sebuah sistem yang dapat memudahkan proses pengadaan barang dan jasa yang dapat meminimalisasi masalah yang terjadi dan menentukan pola pengadaan barang berdasarkan kecenderungannya yang muncul secara bersamaan dalam suatu permintaan pengadaan barang. Dengan demiki-an, penulis tertarik melakukan penelitian dari objek studi diatas yang berjudul “IMPLEMENTASI ALGORITMA APRIORI UNTUK MENTUKAN POLA PENGADAAN BARANG PADA APLIKASI E-PROCUREMENT (STUDI KASUS PT. CINOVASI REKAPRIMA)”. 

\section{Rumusan Masalah}
Berdasarkan latar belakang di atas, maka rumusan masalah yang teridentifikasi adalah sebegai berikut :
\begin{enumerate}
    \item Tidak adanya sistem untuk mengelola data pengadaan barang yang mengakibatkan laporan hasil pengadaan barang yang tidak akurat.
    \item Tidak adanya pola pengadaan barang yang ditetapkan sehingga perlu untuk menentuka pola pengadaan barang.
\end{enumerate}

\section{Identifikasi Masalah}
Identifikasi masalah pada Implementasi Algoritma Apriori Untuk Menentukan Pola Pengadaan Barang Pada Aplikasi \textit{eProcurement} adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Bagaimana cara membangun aplikasi untuk mengelola pengadaan barang pada PT. Cinovasi Rekaprima?
    \item Bagaimana cara menentukan pola pengadaan barang pada PT. Cinovasi Rekapri-ma? 
\end{enumerate}

\section{Tujuan}
Tujuan dari Implementasi Algoritma Apriori Untuk Menentukan Pola Pengadaan Barang Pada Aplikasi \textit{eProcurement} adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Untuk membangun aplikasi \textit{eProcurement} untuk membantu proses pengadaan barang yang akan diterapkan pada bagian procurement PT. Cinovasi Rekaprima. 
    \item Untuk menentukan pola pengadaan barang berdasarkan kecenderungannya yang muncul secara bersamaan dalam suatu permintaan pengadaan barang menggunakan algoritma apriori pada aplikasi \textit{eProcurement}.
\end{enumerate}

\section{Manfaat}
Manfaat dari Implementasi Algoritma Apriori Untuk Menentukan Pola Pengadaan Barang Pada Aplikasi \textit{eProcurement} adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Membantu perusahaan dalam menentukan pola pengadaan barang berdasarkan kecenderungannya yang muncul secara bersamaan dalam suatu permintaan pengadaan barang.
    \item Membantu perusahaan dalam mengatasi masalah-masalah yang timbul dari penggunaan procurement yang ada, sehingga dapat meningkatkan kinerja perusahaan.
\end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
Ruang lingkup dalam Implementasi Algoritma Apriori Untuk Menentukan Pola Pengadaan Barang Pada Aplikasi \textit{eProcurement} adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Proses pengadaan barang pada aplikasi \textit{eprocurement} meliputi permintaan pengadaan barang (\textit{request}) ke pada \textit{Project Manager} (PM), \textit{Request Quotation} dari PM ke bagian \textit{Procurement}, kemudian \textit{Purchasing Order} dari bagian \textit{Procurement} ke vendor untuk pengadaan barang. 
    \item Penerapan algoritma apriori pada aplikasi \textit{eProcurement} ini akan diproses pada \textit{history} data pengadaan barang untuk menentukan pola pengadaan barang.
\end{enumerate}

\section{Sistematika Penulisan}
Penulisan internship 2 ini terbagi dalam 7 BAB. Uraian singkat mengenai isi masing-masing bab adalah sebagai berikut :
\begin{itemize}
    \item \textbf{BAB I PENDAHULUAN}
    \par Dalam bab ini akan dikemukakan pendahuluan yang berisi latar belakang, rumusan masalah, identifikasi masalah,  tujuan dibuatnya penelitian ini, ruang lingkup, penelitian sebelumnya dan sistematika penulisan.
    \item \textbf{BAB II LANDASAN TEORI}
    \par Dalam bagian ini akan membahas tentang toeri-teori yang relevan dengan mendukung objek internship 1 yaitu sebagai landasan atau acuan pada saat pembuatan sistem.
    \item \textbf{BAB III ANALISIS ORGANISASI PERUSAHAAN}
    \par Dalam bab ini akan membahas mengenai sejarah perusahaan, visi-misi perusahaan,  strategi perusahaan, struktur organisasi perusahaan, job description perusahaan dan deskripsi/ruang lingkup internship.
    \item \textbf{BAB IV METODOLOGI PENELITIAN}
    \par Pada bab ini membahas diagram alur metode penelitian dan tahapan-tahapan diagram alur metode penelitian.
    \item \textbf{BAB V ANALISIS DAN PERANCANGAN SISTEM}
    \par Proses untuk menentukan bentuk sistem aplikasi baik berupa kebutuhan pada saat membangun maupun pada saat implementasi. Dan penjelasan perancangan sistem yang akan dibuat terdiri dari perancangan flow chart, data maupun perancangan \textit{input/output} sistem. Perancangan program disesuikan dengan menggunakan program terstruktur.
    \item \textbf{BAB VI PENGKAJIAN DAN EVALUASI}
    \par Pada bab ini berisi terhadap pengkajian, validasi dan evaluasi data kaitan dengan metodologi penelitian yang dirancang.
    \item \textbf{BAB VII PENUTUP}
    \par Pada bab ini akan membahas mengenai kesimpulan dan saran mengenai penelitian.
\end{itemize}










